{"id": "high-ko-0", "question": "$9$보다 큰 모든 정수 진법 $b$에 대해 $17_{b}$가 $97_{b}$의 약수가 되는 진법의 합을 구하시오.", "answer": "70"}
{"id": "high-ko-1", "question": "$\\triangle ABC$의 변 $\\overline{AB}$ 위에 점 $A,D,E,B$가 순서대로 놓여 있으며, $AD=4, DE=16, EB=8$ 입니다. 변 $\\overline{AC}$ 위에는 점 $A,F,G,C$가 순서대로 놓여 있으며, $AF=13, FG=52, GC=26$ 입니다. $D$를 $F$에 대해 반사시킨 점을 $M$, $G$를 $E$에 대해 반사시킨 점을 $N$이라 합니다. 사각형 $DEGF$의 면적이 288이라고 할 때, 칠각형 $AFNBCEM$의 면적을 구하세요.", "answer": "588"}
{"id": "high-ko-2", "question": "야구 팀의 9명의 구성원은 경기 후 아이스크림 가게에 갔습니다. 각 선수는 초콜릿, 바닐라, 또는 딸기 아이스크림 중 하나를 선택해서 한 스쿱 콘을 먹었습니다. 최소한 한 명의 선수는 각 맛을 선택했으며, 초콜릿을 선택한 선수들의 수는 바닐라를 선택한 선수들의 수보다 많았고, 바닐라를 선택한 선수들의 수는 딸기를 선택한 선수들의 수보다 많았습니다. 이러한 조건을 만족하는 맛 할당의 수를 $N$이라고 합시다. $N$을 1000으로 나눈 나머지를 구하세요.", "answer": "16"}
{"id": "high-ko-3", "question": "$-100$에서 $100$ 사이의 정수, 즉 $x$와 $y$가 모두 $-100$ 이상 $100$ 이하인 정수일 때, $12x^{2}-xy-6y^{2}=0$을 만족하는 순서쌍 $(x,y)$의 개수를 구하시오.", "answer": "117"}
{"id": "high-ko-4", "question": "등변사다리꼴 안에 네 변 각각과 접하는 내접원이 있습니다. 이 원의 반지름은 3이고, 사다리꼴의 넓이는 72입니다. 사다리꼴의 평행한 두 변의 길이를 각각 $r$과 $s$라 할 때, $r \\neq s$ 입니다. $r^{2}+s^{2}$의 값을 구하십시오.", "answer": "504"}
{"id": "high-ko-5", "question": "열두 개의 문자 $A,B,C,D,E,F,G,H,I,J,K$, 그리고 $L$가 무작위로 여섯 쌍의 문자로 그룹화됩니다. 각 쌍의 두 문자는 알파벳 순서로 나란히 배치되어 여섯 개의 두 글자 단어를 형성하고, 그 여섯 개의 단어는 알파벳 순으로 나열됩니다. 예를 들어, 가능한 결과는 $AB,CJ,DG,EK,FL,HI$입니다. 마지막으로 나열된 단어가 $G$를 포함할 확률이 $\\frac{m}{n}$라고 할 때, 여기서 $m$과 $n$은 서로 소수인 양의 정수입니다. $m+n$을 구하세요.", "answer": "821"}
{"id": "high-ko-6", "question": "복소수 $z$에 대해 $|25+20i-z|=5$와 $|z-4-k|=|z-3i-k|$를 만족하는 유일한 해가 존재하도록 하는 실수 $k$가 있다고 하자. 가능한 모든 $k$의 합은 기약분수 $\\frac{m}{n}$으로 나타낼 수 있으며, 여기서 $m$과 $n$은 서로 소수 양의 정수이다. $m+n$을 구하라. 여기서 $i=\\sqrt{-1}$이다.", "answer": "77"}
{"id": "high-ko-7", "question": "원점에서 $60^{\\circ}$ 반시계 방향으로 회전한 $y=x^{2}-4$라는 방정식을 가진 포물선의 이미지는 원래의 포물선과 네 번째 사분면에 있는 고유한 한 점에서 교차합니다. 이 점의 $y$-좌표는 $\\frac{a-\\sqrt{b}}{c}$이고, 여기서 $a$, $b$, $c$는 양의 정수이며, $a$와 $c$는 서로 소입니다. $a+b+c$의 값을 구하세요.", "answer": "62"}
{"id": "high-ko-8", "question": "$3\\times9$ 그리드의 27칸을 1에서 9까지의 숫자로 채워서 각 행에 9개의 다른 숫자가 포함되고, 아래 예의 세 개의 굵게 테두리된 $3\\times3$ 블록 각행에는 9개의 다른 숫자가 포함되도록 합니다. 이는 스도쿠 퍼즐의 처음 세 행과 비슷합니다.\n | 4 | 2 | 8 | 9 | 6 | 3 | 1 | 7 | 5 | \n | 3 | 7 | 9 | 5 | 2 | 1 | 6 | 8 | 4 | \n | 5 | 6 | 1 | 8 | 4 | 7 | 9 | 2 | 3 | \n 이러한 그리드를 채우는 서로 다른 방법의 수는 $p^a\\cdot q^b\\cdot r^c\\cdot s^d$로 나타낼 수 있으며, 여기서 $p,q,r,$ 및 $s$는 서로 다른 소수이고 $a,b,c,$ 및 $d$는 양의 정수입니다. $p\\cdot a+q\\cdot b+r\\cdot c+s\\cdot d$의 값을 구하십시오.", "answer": "81"}
{"id": "high-ko-9", "question": "**구간별 선형 주기 함수**는 $f(x)=\\begin{cases}x&\\text{if }x\\in[-1,1)\\\\2-x&\\text{if }x\\in[1,3)\\end{cases}$ 그리고 $f(x+4)=f(x)$ 모든 실수 $x$에 대해. 함수 $f(x)$의 그래프는 **톱니 모양** 을 가지고 있습니다. 포물선 $x=34y^2$는 $f(x)$의 그래프와 유한 개의 점에서 교차합니다. 이 교차점들의 $y$-좌표의 합은 $\\frac{a+b\\sqrt{c}}{d}$의 형태로 표현될 수 있습니다, 여기서 $a, b, c,$ 그리고 $d$는 양의 정수이고, $a, b,$ 그리고 $d$는 최대공약수가 1이며, $c$는 어떤 소수의 제곱으로도 나누어지지 않습니다. $a+b+c+d$를 구하시오.", "answer": "259"}
{"id": "high-ko-10", "question": "3차원 좌표 공간에서 평면 $x+y+z=75$에 있는 점들의 집합은 부등식 $x-yz<y-zx<z-xy$를 만족하는 좌표를 가지며, 세 개의 분리된 볼록 영역을 형성합니다. 이 중 정확히 하나의 영역은 유한한 면적을 가지고 있습니다. 이 유한한 영역의 면적은 $a\\sqrt{b}$의 형태로 나타낼 수 있으며, 여기서 $a$와 $b$는 양의 정수이고 $b$는 어떤 소수의 제곱으로 나눌 수 없습니다. $a+b$를 구하세요.", "answer": "510"}
{"id": "high-ko-11", "question": "알렉스는 두 개의 수직인 지름이 디스크의 중심에서 교차하도록 디스크를 네 개의 사분면으로 나눕니다. 그는 디스크를 통과하는 25개의 선분을 추가로 그리는데, 각 선분을 네 개의 사분면 각각의 둘레에서 무작위로 두 점을 선택하여 그 점들을 연결하는 방식으로 그립니다. 이러한 27개의 선분이 디스크를 나눈 영역의 예상 개수를 구하세요.", "answer": "204"}
{"id": "high-ko-12", "question": "볼록 오각형 $ABCDE$가 $AB=14, BC=7, CD=24, DE=13, EA=26,$ 그리고 $\\angle B=\\angle E=60^\\circ$일 때, 있다. 평면 위의 각 점 $X$에 대해 $f(X)=AX+BX+CX+DX+EX$로 정의하자. $f(X)$의 최소값은 $m+n\\sqrt{p}$의 형태로 나타낼 수 있으며, 여기서 $m$과 $n$은 양의 정수이고 $p$는 어떤 소수의 제곱으로도 나눌 수 없는 수다. $m+n+p$를 구하라.", "answer": "60"}
{"id": "high-ko-13", "question": "$a, b, c \\leq 3^6$이고 $a, b, c$의 양의 정수로 이루어진 순서쌍 $(a, b, c)$의 개수를 $N$이라 하자. 이때 $a^3 + b^3 + c^3$이 $3^7$의 배수인 경우를 구하려 한다. $N$을 $1000$으로 나눈 나머지를 구하시오.", "answer": "735"}
{"id": "high-ko-14", "question": "$f(x)=|| x|-\\tfrac{1}{2}|$와 $g(x)=|| x|-\\tfrac{1}{4}|$를 정의한다. 다음 그래프의 교점의 개수를 구하시오: \\[y=4 g(f(\\sin (2 \\pi x))) \\quad\\text{와}\\quad x=4 g(f(\\cos (3 \\pi y)))\\]", "answer": "385"}
{"id": "high-ko-15", "question": "$p$를 $n^{4} + 1$이 $p^{2}$로 나누어지는 양의 정수 $n$이 존재하는 가장 작은 소수라 하자. $m^{4} + 1$이 $p^{2}$로 나누어지는 가장 작은 양의 정수 $m$을 구하시오.", "answer": "110"}
{"id": "high-ko-16", "question": "$ABCD$라는 사면체가 있는데, $AB=CD= \\sqrt{41}$, $AC=BD= \\sqrt{80}$, $BC=AD= \\sqrt{89}$이다. 사면체 내부에는 점 $I$가 있어서 $I$에서 사면체의 각 면까지의 거리가 모두 같다. 이 거리는 $\\frac{m \\sqrt n}{p}$의 형태로 표현될 수 있으며, 여기서 $m$, $n$, $p$는 양의 정수이고, $m$와 $p$는 서로 소이며, $n$은 소수의 제곱으로 나눌 수 없다. $m+n+p$를 구하시오.", "answer": "104"}
{"id": "high-ko-17", "question": "$\\mathcal{B}$를 표면적이 $54$이고 부피가 $23$인 직육면체들의 집합이라 하자. $r$은 $\\mathcal{B}$의 각 직육면체를 포함할 수 있는 가장 작은 구체의 반지름이라고 하자. $r^2$의 값은 서로소인 양의 정수 $p$와 $q$로 나타낼 수 있다, 즉 $\\frac{p}{q}$이다. $p+q$를 구하시오.", "answer": "721"}
{"id": "high-ko-18", "question": "1보다 큰 실수 $x$와 $y$가 존재하여 $\\log_x\\left(y^x\\right)=\\log_y\\left(x^{4y}\\right)=10$을 만족시킵니다. $xy$의 값을 구하세요.", "answer": "25"}
{"id": "high-ko-19", "question": "앨리스와 밥은 다음과 같은 게임을 합니다. $n$ 개의 토큰이 그들 앞에 쌓여 있습니다. 플레이어들은 번갈아가며 차례를 가지며, 앨리스가 먼저 시작합니다. 각 차례마다 플레이어는 $1$개 또는 $4$개의 토큰을 스택에서 제거합니다. 마지막 토큰을 제거하는 사람이 이깁니다. 앨리스가 어떻게 플레이하든지 밥이 게임에서 이길 수 있는 전략이 존재하는 양의 정수 $n$이 몇 개 있는지 찾으시오,그중 $n$은 $2024$보다 작거나 같은 양의 정수입니다.", "answer": "809"}
{"id": "high-ko-20", "question": "Jen은 $S=\\{1,2,3,\\cdots,9,10\\}$에서 $4$개의 중복되지 않는 숫자를 선택하여 로또에 응모하였습니다. $4$개의 숫자가 $S$에서 무작위로 선택됩니다. 무작위로 선택된 숫자 중 최소한 $2$개의 숫자가 그녀가 선택한 숫자에 포함되면 그녀는 상금을 받고, 당첨 숫자가 모두 그녀가 선택한 숫자에 포함되면 그녀는 대상을 받습니다. 상금을 받았다는 가정 하에 그녀가 대상을 받을 확률은 $\\tfrac{m}{n}$이고, 여기서 $m$과 $n$은 서로소인 양의 정수입니다. $m+n$을 구하세요.", "answer": "116"}
{"id": "high-ko-21", "question": "직사각형 $ABCD$와 $EFGH$가 그려져 있고 $D,E,C,F$은 동일한 선 우에 있습니다. 또한, $A,D,H,G$ 모두 동일한 원 위에 있습니다. $BC=16$, $AB=107$, $FG=17$, $EF=184$일 때, $CE$의 길이는 얼마입니까?", "answer": "104"}
{"id": "high-ko-22", "question": "$8\\times 8$ 그리드에서 좌하단 모서리에서 우상단 모서리로 가는 길이 $16$의 경로를 고려하십시오. 정확히 네 번 방향을 바꾸는 경로의 수를 구하십시오.", "answer": "294"}
{"id": "high-ko-23", "question": "\\[(75+117i)z+\\frac{96+144i}{z}\\]의 실수 부분의 최대값을 구하시오.여기서 $z$는 $|z|=4$를 만족시키는 복소수입니다.", "answer": "540"}
{"id": "high-ko-24", "question": "반지름이 $34$인 8개의 원을 $\\triangle ABC$의 변 $\\overline{BC}$에 접하게 놓을 수 있는데, 첫 번째 원은 $\\overline{AB}$에 접하고, 그 이후의 원은 서로 외부 접하고, 마지막 원은 $\\overline{AC}$에 접합니다. 마찬가지로 반지름이 $1$인 $2024$개의 원도 이런 방식으로 $\\overline{BC}$를 따라 놓을 수 있습니다. $\\triangle ABC$의 내접은 $\\tfrac{m}{n}$이고, 여기서 $m$과 $n$은 서로 소수인 양의 정수입니다. $m+n$을 구하세요.", "answer": "197"}
{"id": "high-ko-25", "question": "$A$, $B$, $C$, $D$가 쌍곡선 $\\frac{x^2}{20}- \\frac{y^2}{24} = 1$ 위의 점이고, $ABCD$가 대각선이 원점에서 교차하는 마름모가 되도록 하세요.모든 이러한 마름모들에 대해 $BD^2$보다 작은 가장 큰 실수를 구하세요.", "answer": "480"}
{"id": "high-ko-26", "question": "아야는 매일 아침 $9$킬로미터를 걸은 후 카페에 들릅니다. 그녀가 일정한 속도 $s$ 킬로미터/시간으로 걸을 때, 도보와 카페에서 보내는 $t$분을 포함하여 4시간이 걸립니다. 그녀가 $s+2$ 킬로미터/시간으로 걸을 때, 도보와 카페에서 보내는 $t$분을 포함하여 2시간 24분이 걸립니다. 아야가 $s+\\frac{1}{2}$ 킬로미터/시간으로 걸을 경우, 도보에 카페에서 보내는 $t$분을 포함하여 몇 분이 걸리는지 구하십시오.", "answer": "204"}
{"id": "high-ko-27", "question": "$\\triangle ABC$의 변의 길이가 $AB = 5, BC = 9,$ 그리고 $CA = 10$이라고 하자. $B$와 $C$에서 $\\triangle ABC$의 외접원에 대한 접선은 점 $D$에서 만나고, $\\overline{AD}$는 외접원과 $P \\ne A$에서 만난다. $\\overline{AP}$의 길이는 $\\frac{m}{n}$과 같으며, 여기서 $m$과 $n$은 서로 소수인 양의 정수이다. $m + n$을 구하세요.", "answer": "113"}
{"id": "high-ko-28", "question": "정규 팔각형의 각 꼭짓점이 각각 독립적으로 빨강 또는 파랑으로 동일한 확률로 색칠됩니다. 이때, 팔각형을 회전시켜서 모든 파란 꼭짓점이 원래 빨간 꼭짓점이 있던 위치에 오게 될 확률은 $\\tfrac{m}{n}$, 여기서 $m$과 $n$은 서로 소인 양의 정수입니다. 이 경우 $m+n$은 얼마입니까?", "answer": "371"}
{"id": "high-ko-29", "question": "각 양의 정수 $n$에 대해 $a_n$을 $23$의 최소 양의 정수 배수로 하여 $a_n \\equiv 1 \\pmod{2^n}$이 되도록 하세요. $a_n = a_{n+1}$을 만족시키는 1000 이하의 양의 정수 $n$의 개수를 구하세요.", "answer": "363"}
{"id": "high-ko-30", "question": "정육면체 모양의 용기에는 꼭짓점 $A,$ $B,$ $C,$ $D$가 있으며, $\\overline{AB}$와 $\\overline{CD}$는 정육면체의 평행한 모서리이고, $\\overline{AC}$와 $\\overline{BD}$는 정육면체의 면의 대각선입니다. 정육면체의 꼭짓점 $A$는 수평면 $\\mathcal{P}$ 위에 놓여 있으며, 직사각형 $ABDC$의 면이 $\\mathcal{P}$에 수직이 되도록 배치되어 있습니다. 꼭짓점 $B$는 $\\mathcal{P}$ 위에서 $2$미터 높이에 있고, 꼭짓점 $C$는 $\\mathcal{P}$ 위에서 $8$미터 높이에 있으며, 꼭짓점 $D$는 $\\mathcal{P}$ 위에서 $10$미터 높이에 있습니다. 정육면체는 $\\mathcal{P}$ 위 $7$미터 높이에 수면이 평행하게 놓인 물을 포함하고 있습니다. 물의 부피는 $\\frac{m}{n}$ 세제곱미터이며, 여기서 $m$과 $n$은 서로소인 양의 정수입니다. $m+n$을 구하십시오. [asy] //Made by Djmathman (orz) size(250); defaultpen(linewidth(0.6)); pair A = origin, B = (6,3), X = rotate(40)*B, Y = rotate(70)*X, C = X+Y, Z = X+B, D = B+C, W = B+Y; pair P1 = 0.8*C+0.2*Y, P2 = 2/3*C+1/3*X, P3 = 0.2*D+0.8*Z, P4 = 0.63*D+0.37*W; pair E = (-20,6), F = (-6,-5), G = (18,-2), H = (9,8); filldraw(E--F--G--H--cycle,rgb(0.98,0.98,0.2)); fill(A--Y--P1--P4--P3--Z--B--cycle,rgb(0.35,0.7,0.9)); draw(A--B--Z--X--A--Y--C--X^^C--D--Z); draw(P1--P2--P3--P4--cycle^^D--P4); dot(\"$A$\",A,S); dot(\"$B$\",B,S); dot(\"$C$\",C,N); dot(\"$D$\",D,N); label(\"$\\mathcal P$\",(-13,4.5)); [/asy]", "answer": "751"}
{"id": "high-ko-31", "question": "예각 $A$가 $\\tan A = 2 \\cos A$를 만족하도록 하자. 양의 정수 $n$ 중에서 $\\sec^n A + \\tan^n A$가 일의 자리가 $9$인 양의 정수이면서 $1000$ 이하인 $n$의 개수를 구하시오.", "answer": "167"}
{"id": "high-ko-32", "question": "양의 정수 $a$ , $b$ , $c$에 대해 $a < b < c$인 경우,각 우표의 액면가가 $a$ 센트, $b$ 센트, $c$ 센트인 우표들이 최소한 하나씩 포함된 컬렉션을 고려하자. 만약 $1$ 센트부터 $1000$ 센트까지의 모든 정수 금액을 포함하는 부분 컬렉션이 존재한다면, $f(a, b, c)$를 그러한 컬렉션에서의 우표 수의 최솟값이라고 하자. 특정 $a$와 $b$에 대해 $f(a, b, c) = 97$을 만족하는 세 가지 가장 작은 $c$ 값을 찾은 후 이 세 값의 합을 구하여라.", "answer": "188"}
{"id": "high-ko-33", "question": "$\\ell_A$와 $\\ell_B$를 두 개의 서로 다른 평행선이라고 하자. 양의 정수 $m$과 $n$에 대해, 서로 다른 점 $A_1, A_2, A_3, \\ldots, A_m$는 $\\ell_A$ 위에 놓여 있고, 서로 다른 점 $B_1, B_2, B_3, \\ldots, B_n$는 $\\ell_B$ 위에 놓여 있다. 또한, 모든 $i=1,2,3,\\ldots, m$과 $j=1,2,3,\\allowbreak 2,\\allowbreak 3, \\ldots, \\allowbreak n$에 대해 선분 $\\overline{A_iB_j}$을 그리면, $\\ell_A$와 $\\ell_B$ 사이에 있는 어떠한 점도 두 개 이상의 선분 위에 놓이지 않는다고 하자. 이 도형이 평면을 나누는 유한 영역의 개수를 $m=7$과 $n=5$일 때 구하시오. 도형은 $m=3$이고 $n=2$일 때 영역이 8개임을 보여준다. [asy] import geometry; size(10cm); draw((-2,0)--(13,0)); draw((0,4)--(10,4)); label(\"$\\ell_A$\",(-2,0),W); label(\"$\\ell_B$\",(0,4),W); point A1=(0,0),A2=(5,0),A3=(11,0),B1=(2,4),B2=(8,4),I1=extension(B1,A2,A1,B2),I2=extension(B1,A3,A1,B2),I3=extension(B1,A3,A2,B2); draw(B1--A1--B2); draw(B1--A2--B2); draw(B1--A3--B2); label(\"$A_1$\",A1,S); label(\"$A_2$\",A2,S); label(\"$A_3$\",A3,S); label(\"$B_1$\",B1,N); label(\"$B_2$\",B2,N); label(\"1\",centroid(A1,B1,I1)); label(\"2\",centroid(B1,I1,I3)); label(\"3\",centroid(B1,B2,I3)); label(\"4\",centroid(A1,A2,I1)); label(\"5\",(A2+I1+I2+I3)/4); label(\"6\",centroid(B2,I2,I3)); label(\"7\",centroid(A2,A3,I2)); label(\"8\",centroid(A3,B2,I2)); dot(A1); dot(A2); dot(A3); dot(B1); dot(B2); [/asy]", "answer": "244"}
{"id": "high-ko-34", "question": "$x_1\\leq x_2\\leq \\cdots\\leq x_{100}$인 실수들이 다음 조건을 만족한다고 하자: $|x_1| + |x_2| + \\cdots + |x_{100}| = 1$ 그리고 $x_1 + x_2 + \\cdots + x_{100} = 0$. 이러한 $100$개의 수들 중 $x_{76} - x_{16}$이 가질 수 있는 최대값은 $\tfrac mn$이며, 이때 $m$과 $n$은 서로 소인 양의 정수이다. $m+n$을 구하라.", "answer": "841"}
{"id": "high-ko-35", "question": "양의 정수 $k$ 의 집합 $S$ 를 다음과 같이 정의합시다: 두 포물선 \\[ y=x^2-k~~\\text{and}~~x=2(y-20)^2-k \\] 이 서로 다른 네 점에서 교차하고, 이 네 점이 반지름이 최대 21 인 원 위에 놓여 있을 때. 집합 $S$ 의 최소 원소와 최대 원소의 합을 구하세요.", "answer": "285"}
{"id": "high-ko-36", "question": "양의 유리수 수열 $(a_k)_{k\\ge 1}$이 주어졌다. 이 수열은 $a_1 = \\frac{2020}{2021}$이고, $k \\ge 1$일 때, $a_k = \\frac{m}{n}$ (서로소인 양의 정수 $m$과 $n$)이라면 다음과 같이 정의된다:\n\\[a_{k+1} = \\frac{m + 18}{n + 19}.\\] 어떤 양의 정수 $t$에 대해 유리수 $a_j$가 $\\frac{t}{t+1}$의 형태로 나타낼 수 있는 모든 양의 정수 $j$의 합을 구하라.", "answer": "59"}
{"id": "high-ko-37", "question": "$m$과 $n$은 $1$보다 큰 홀수라고 하자. $m \\times n$ 사각형은 단위 정사각형들로 구성되어 있으며, 각 정사각형은 다음과 같이 번호가 매겨져 있다. 첫 번째 행의 정사각형들은 왼쪽에서 오른쪽으로 $1$부터 $n$까지의 정수로 번호가 매겨져 있고, 두 번째 행의 정사각형들은 왼쪽에서 오른쪽으로 $n+1$부터 $2n$까지의 정수로 번호가 매겨져 있으며, 이와 같은 방식으로 번호가 매겨진다. 정사각형 $200$은 첫 번째 행에 위치하고, 정사각형 $2000$은 마지막 행에 위치한다. $m \\times n$ 사각형에서, 정사각형 $200$과 정사각형 $2000$의 중심을 지나는 직선이 정사각형 $1099$의 내부를 교차하는 특성을 가진, $1$보다 큰 홀수인 순서쌍 $(m, n)$의 개수를 구하시오.", "answer": "248"}
{"id": "high-ko-38", "question": "서로 다른 복소수 $z_1, z_2, \\dots, z_{673}$에 대해 다항식 \\[(x-z_1)^3(x-z_2)^3 \\cdots (x-z_{673})^3\\]는 $x^{2019} + 20x^{2018} + 19x^{2017}+g(x)$로 표현될 수 있으며, 여기서 $g(x)$는 최고차항이 2016 이하인 복소수 계수를 가지는 다항식입니다. \\[\\left| \\sum_{1 \\le j < k \\le 673} z_jz_k \\right|\\]의 값은 $\\tfrac{m}{n}$으로 표현할 수 있습니다.여기서 $m$과 $n$는 서로 소수인 양의 정수입니다. $m+n$을 구하십시오.", "answer": "352"}
{"id": "high-ko-39", "question": "함수 $\\{1, 2, 3, 4, 5\\}$에서 $\\{1, 2, 3, 4, 5\\}$까지 대해 $f(f(x)) = f(f(f(x)))$를 만족하는 함수 $f(x)$의 개수를 구하시오.", "answer": "756"}
{"id": "high-ko-40", "question": "삼각형 $ABC$의 변의 길이는 $AB = 9$, $BC =$ $5\\sqrt{3}$, $AC = 12$입니다. 점 $A = P_{0}, P_{1}, P_{2}, ..., P_{2450} = B$는 선분 $\\overline{AB}$ 위에 있고, 점 $P_{k}$는 $P_{k-1}$과 $P_{k+1}$ 사이에 있습니다. 여기서 $k = 1, 2, ..., 2449$입니다. 또한 점 $A = Q_{0}, Q_{1}, Q_{2}, ..., Q_{2450} = C$는 선분 $\\overline{AC}$ 위에 있고, 점 $Q_{k}$는 $Q_{k-1}$과 $Q_{k+1}$ 사이에 있습니다. 여기서 $k = 1, 2, ..., 2449$입니다. 게다가 선분 $\\overline{P_{k}Q_{k}}$ ($k = 1, 2, ..., 2449$)는 $\\overline{BC}$와 평행합니다. 이 선분들은 삼각형을 $2450$개의 영역으로 나누며, 이 중 $2449$개의 사다리꼴과 $1$개의 삼각형이 있습니다. 각 $2450$개의 영역은 동일한 면적을 가지고 있습니다. 길이가 유리수인 $\\overline{P_{k}Q_{k}}$ ($k = 1, 2, ..., 2450$)의 개수를 구하세요.", "answer": "20"}
{"id": "high-ko-41", "question": "등각팔각형 $CAROLINE$에서 $CA = RO = LI = NE =$ $\\sqrt{2}$ 그리고 $AR = OL = IN = EC = 1$입니다. 교차하는 팔각형 $CORNELIA$는 여섯 개의 겹치지 않는 삼각형 영역을 둘러싼다. $K$를 $CORNELIA$에 의해 둘러싸인 영역, 즉 여섯 개의 삼각형 영역의 총 면적으로 둔다. 그러면 $K = \\frac{a}{b}$이고, 여기서 $a$와 $b$는 서로 소수인 양의 정수이다. $a + b$를 구하시오.", "answer": "23"}
{"id": "high-ko-42", "question": "$x,y,$, $z$가 다음 방정식을 만족하는 실수라고 하자. \\begin{align*} \\log_2(xyz-3+\\log_5 x)&=5,\\ \\log_3(xyz-3+\\log_5 y)&=4,\\ \\log_4(xyz-3+\\log_5 z)&=4. \\end{align*}, $|\\log_5 x|+|\\log_5 y|+|\\log_5 z|$의 값을 구하시오.", "answer": "265"}
{"id": "high-ko-43", "question": "개구리 Freddy가 강을 찾기 위해 좌표 평면을 점프하고 있습니다. 강은 수평선 $y = 24$ 에 위치하고 있습니다. 울타리는 수평선 $y = 0$ 에 위치해 있습니다. Freddy는 점프할때마다 좌표축 중 하나와 평행한 방향을 무작위로 선택하여 그 방향으로 한 단위 이동합니다. 그가 $y = 0$ 인 지점에 있을 때,그는 세 방향 중 하나를 선택하는데 울타리와 평행한 방향으로 점프하거나 울타리에서 멀어지는 방향으로 점프하거나, $y < 0$ 인 위치로 넘어가게 하는 방향은 절대 선택하지 않습니다. Freddy는 점 $(0, 21)$ 에서 탐색을 시작하고 강에 도착하면 멈춥니다. Freddy가 강에 도착하는 데 걸리는 평균 점프 횟수를 구하세요.", "answer": "273"}
{"id": "high-ko-44", "question": "정수 $1, 2, \\ldots, n$의 순열 $a_1, a_2, \\ldots, a_n$를 다음 조건을 만족할 경우 준증가 순열(quasi-increasing)이라고 합니다: 각 $1 \\leq k \\leq n-1$에 대해 $a_k \\leq a_{k+1} + 2$. 예를 들어, $53421$와 $14253$는 정수 $1, 2, 3, 4, 5$의 준증가 순열이지만, $45123$는 그렇지 않습니다. 정수 $1, 2, \\ldots, 7$의 준증가 순열의 개수를 구하십시오.", "answer": "486"}
{"id": "high-ko-45", "question": "각 정수 $n \\ge 2$에 대해, $A(n)$을 좌표 평면에서 부등식 $1\\le x \\le n$ 및 $0\\le y \\le x \\left\\lfloor \\sqrt x \\right\\rfloor$으로 정의된 영역의 면적으로 정의합시다. 여기서 $\\left\\lfloor \\sqrt x \\right\\rfloor$은 $\\sqrt x$를 넘지 않는 최대의 정수입니다. $A(n)$이 정수가 되는 $2\\le n \\le 1000$인 $n$의 값을 찾으시오.", "answer": "483"}
{"id": "high-ko-46", "question": "$f(x)$가 실수 계수를 갖는 3차 다항식이고 \\[|f(1)|=|f(2)|=|f(3)|=|f(5)|=|f(6)|=|f(7)|=12.\\]를 만족시키자. $|f(0)|$을 구하시오.", "answer": "72"}
{"id": "high-ko-47", "question": "카르테시안 좌표 평면에서, 쌍곡선 $\\Gamma: x^{2}-y^{2}=1$의 오른쪽 꼭짓점은 $A$에 위치해 있다. 원의 중심이 $y$축 위에 있고 $\\Gamma$의 각 가지와 정확히 한 개의 공통 점을 가지는 원을 \"좋은 원\"이라고 한다. 두 좋은 원이 점 $P$에서 외접하고 그 중심들 사이의 거리가 $d$일 때, $\\frac{d}{|P A|}$의 가능한 모든 값을 구하여라.", "answer": "$2 \\sqrt{2}$"}
{"id": "high-ko-48", "question": "다음 복소수 \\( z \\) 및 \\( w \\) 에 대해 \\( z + w = 2 \\) 일 때, \\( S = \\left| z^2 - 2w \\right| + \\left| w^2 - 2z \\right| \\) 의 최소값을 구하시오.", "answer": "$8\\sqrt{5} - 16$"}
{"id": "high-ko-49", "question": "타원 $\\Omega$의 초점 $F_{1}$과 $F_{2}$가 주어져 있습니다. 타원의 점 $P$ (장축의 끝점과느 다름)를 선택하고, $\\triangle P F_{1} F_{2}$ 삼각형의 외심을 $O$라고 합시다. 만약 $\\overrightarrow{P O} \\cdot \\overrightarrow{F_{1} F_{2}} = 2 \\overrightarrow{P F}_{1} \\cdot \\overrightarrow{P F_{2}}$이라면, $\\Omega$의 이심률의 최소값은 $\\qquad$입니다.", "answer": "$\\frac{\\sqrt{6}}{4}$"}
{"id": "high-ko-50", "question": "세 양의 정수 \\(a, b, c\\)의 자리수의 합이 8이고, \\(a, b, c\\)를 구성하는 8개의 숫자를 \\(2,0,2,4,0,9,0,8\\)로 배열할 수 있다면, \\((a, b, c)\\)는 \"행운 배열\"이라 불립니다. 예를 들어, \\((9,8,202400)\\)은 행운 배열입니다. \\(10<a<b<c\\)를 만족하는 행운 배열 \\((a, b, c)\\)의 개수는 \\(\\qquad\\)입니다.", "answer": "591"}
{"id": "high-ko-51", "question": "삼각형 \\( \\triangle ABC \\)에서 \\( \\cos C = \\frac{\\sin A + \\cos A}{2} = \\frac{\\sin B + \\cos B}{2} \\)가 주어졌습니다. \\( \\sin C \\)의 값을 구하세요.", "answer": "$\\frac{3}{4}$"}
{"id": "high-ko-52", "question": "데카르트 좌표 평면에서, 중심이 y축에 있고 쌍곡선 $\\Gamma: x^{2}-y^{2}=1$의 각 분기와 정확히 한 점에서 교차하는 원을 \"좋은 원(good circle)\"이라고 부릅니다. 두 좋은 원이 점 $P$에서 외접할 때, 두 원의 중심 사이의 거리 $d=\\lambda|PA|$를 만족하는 상수 $\\lambda$와 x축 위의 고정된 점 $A$가 존재합니까?존재한다면 $\\lambda$와 $A$의 x좌표의 절대값의 합을 구하고, 존재하지 않는다면 그 이유를 설명하십시오.", "answer": "$2 \\sqrt{2} + 1$"}
{"id": "high-ko-53", "question": "사면체 \\(ABCD\\)에서, \\(AB \\perp BC\\), \\(BC \\perp CD\\)이며, \\(AB\\), \\(BC\\), \\(CD\\), \\(DA\\)의 길이는 각각 \\(1\\), \\(2\\), \\(3\\), \\(4\\)입니다. 사면체 \\(ABCD\\)의 부피를 구하세요.", "answer": "$\\frac{2 \\sqrt{2}}{3}$"}
{"id": "high-ko-54", "question": "세 개의 양의 정수 \\(a, b, c\\)의 자릿수의 합이 8이고, \\(a, b, c\\)를 구성하는 8개의 숫자가 \\(2, 0, 2, 4, 0, 9, 0, 8\\)로 배열될 수 있다면, \\((a, b, c)\\)는 \"행운 배열\"이라고 합니다. 예를 들어, \\((9, 8, 202400)\\)은 행운 배열입니다. \\(10 < a < b < 100\\)을 만족하는 행운 배열 \\((a, b, c)\\)의 개수를 구하세요.", "answer": "291"}
{"id": "high-ko-55", "question": "양의 정수 $r$가 주어졌을 때, 양의 정수 $n$에 대해 모든 $\\|a_n\\| \\geq C$를 만족하는 공비가 $r$인 등비수열 $\\{a_n\\}_{n \\geq 1}$을 찾을 수 있는 가장 큰 실수 $C$를 구하십시오. (여기서 $\\|x\\|$는 실수 $x$와 가장 가까운 정수와의 거리를 나타냅니다.)", "answer": "$\\frac{r}{2(r+1)}$"}
{"id": "high-ko-56", "question": "양의 정수 $n$가 주어졌습니다. $3 \\times n$ 그리드에서, 사각형 집합 $S$는 $S$에 있는 어떤 두 개의 서로 다른 사각형 $A, B$에 대해 $l \\geq 2$인 정수 $l$과 $S$에 있는 $l$개의 사각형 $A=C_{1}, C_{2}, \\cdots, C_{l}=B$가 있어 $C_{i}$와 $C_{i+1}$이 공통의 변을 공유하는 경우 $(i=1,2, \\cdots, l-1)$ \"연결된\" 집합이라고 합니다.\n\n다음 성질을 만족하는 가장 큰 정수 $K$를 찾으시오: 그리드의 각 사각형이 임의로 검은색 또는 흰색으로 색칠되었을 때, 항상 연결된 집합 $S$가 존재하여 $S$에서 검은색 사각형의 수와 흰색 사각형의 수의 절대 차이가 적어도 $K$만큼 되는 경우.", "answer": "$n$"}
{"id": "high-ko-57", "question": "다음 조건을 만족하는 $1$보다 크거나 같은 모든 실수 $ t $를 찾으시오: 모든 $a,b\\in [-1,t]$에 대하여, 항상 $c,d \\in [-1,t]$가 존재하여 $ (a+c)(b+d)=1.$를 만족한다.", "answer": "$t \\in [\\frac{3}{2}, 2]$"}
{"id": "high-ko-58", "question": "$a,b,c,d$는 실수이고 $a\\geq b,c\\geq d$일때, \\[|a|+2|b|+3|c|+4|d|=1\\]그리고 $P=(a-b)(b-c)(c-d)$라 할때 $P$의 최댓값을 구하시오.", "answer": "$\\frac{1}{324}$"}
{"id": "high-ko-59", "question": "다음 성질을 가진 가장 작은 양의 정수 $k$ 를 찾으시오: 각 셀이 하나의 색으로 염색된 $100\\times 100$ 격자가 있을 때, 각 색의 셀 수가 $104$개를 넘지 않는다면, $k\\times 1$ 또는 $1\\times k$ 직사각형이 적어도 세 가지 다른 색을 포함한다.", "answer": "12"}
{"id": "high-ko-60", "question": "양의 정수 $n\\ge 4$와 임의의 집합 $A\\subseteq \\{1,2,\\cdots,n\\}$에 대해, $|A| >cn$이면 $$\\left| \\sum_{a\\in A}a\\cdot f(a)\\right| \\le 1.$$을 만족시키는 함수 $f:A\\to\\{1,-1\\}$이 존재하는 $c$의 최소값을 구하시오.", "answer": "$\\frac{2}{3}$"}
{"id": "high-ko-61", "question": "주어진 정수 $n\\geq4$와 $4n$개의 음이 아닌 실수 $a_1,a_2,\\cdots,a_{2n},b_1,b_2,\\cdots,b_{2n}$이 있다. 그들은 다음 조건을 만족한다.\n$$a_1+a_2+\\cdots+a_{2n}=b_1+b_2+\\cdots+b_{2n}>0,$$ 그리고 모든 $i=1,2,\\cdots,2n$에 대해, $a_ia_{i+2}\\geq b_i+b_{i+1}.$ 여기서 $a_{2n+1}=a_1,$ $a_{2n+2}=a_2,$ $b_{2n+1}=b_1$이다. $a_1+a_2+\\cdots+a_{2n}$의 최솟값을 구하시오.", "answer": "16"}
{"id": "high-ko-62", "question": "꼭짓점이 20개인 볼록 다각형이 주어졌을 때, 이를 삼각형 18개로 삼각분할할 수 있는 여러 가지 방법이 있습니다. 우리는 꼭짓점 20개와 37개의 변(삼각분할의 변 17개와 원래의 변 20개)으로 이루어진 삼각분할 도표를 T-도표라고 부릅니다. 그리고 이 T-도표에서 각 꼭짓점을 덮는 10개의 변으로 구성된 부분집합(즉, 부분집합 내의 어느 두 변도 같은 꼭짓점을 덮지 않는)을 이 T-도표의 \"완벽 매칭(perfect matching)\"이라고 합니다. 모든 T-도표 중에서 \"완벽 매칭\"의 최대 개수를 찾으시오.", "answer": "89"}
{"id": "high-ko-63", "question": "$a_1, a_2, \\cdots, a_n$이 $1=a_1\\le a_2\\le \\cdots\\le a_{2019}=99$를 만족하는 정수일 때, 다음 식의 최소값 $f_0$를 구하십시오: \n$$f=(a_1^2+a_2^2+\\cdots+a_{2019}^2)-(a_1a_3+a_2a_4+\\cdots+a_{2017}a_{2019}).$$", "answer": "7400"}
{"id": "high-ko-64", "question": "공간 내에 네 점이 동일한 평면 위에 있지 않은 $2019$ 개의 점 집합 $V$가 있다고 하자. $E$는 이 점들 사이에 연결된 변의 집합이다. 아래의 조건을 만족하는 가장 작은 양의 정수 $n$을 구하시오: 만약 $E$가 적어도 $n$개의 원소를 포함하면, $E$의 두 원소 부분 집합이 $908$개 존재하여,\n(1) 각 부분 집합의 두 변은 하나의 공통점을 공유한다.\n(2) 어떤 두 부분 집합도 교차하지 않는다.", "answer": "2795"}
{"id": "high-ko-65", "question": "집합 $A=\\{1,2,\\ldots,n\\},$ 이 주어졌을 때, $X$와 $Y$는 (서로 다르지 않아도 되는) $A$의 두 부분 집합이다. $\\textup{max} X$와 $\\textup{min} Y$는 각각 $X$의 최대 원소와 $Y$의 최소 원소를 나타낸다고 정의하자. $\\textup{max} X>\\textup{min} Y$를 만족하는 튜플 $(X,Y)$의 개수를 구하시오.", "answer": "$2^{2n} - 2^{n}(n+1)$"}
{"id": "high-ko-66", "question": "$x_1, x_2, x_3\\geq 0$이고 $x_1+x_2+x_3=1$일 때, $(x_1+3x_2+5x_3)\\left(x_1+\\frac{x_2}{3}+\\frac{x_3}{5}\\right)$ 의 최댓값을 구하세요.", "answer": "$\\frac{9}{5}$"}
{"id": "high-ko-67", "question": "수열 $\\{a_n\\}$이 주어졌습니다: $a_1=1, a_{n+1}=\\left\\{\\begin{array}{lcr}a_n+n,\\quad a_n\\le n, \\a_n-n,\\quad a_n>n,\\end{array}\\right.\\quad n=1,2,\\cdots.$ $a_r<r\\le 3^{2017}$을 만족하는 양의 정수 $r$의 개수를 구하시오.", "answer": "$\\frac{3^{2017}-2019}{2}$"}
{"id": "high-ko-68", "question": "$33\\times 33$ 그리드에는 각각 빨강, 노랑, 파랑 중 하나의 색으로 칠해진 사각형들이 있습니다. 각 색의 사각형 수는 동일합니다. 만약 공통된 변을 공유하는 두 개의 사각형이 서로 다른 색일 경우, 그 공통된 변을 분리 변이라고 합니다. 그리드에서 분리 변의 최소 개수를 구하세요.", "answer": "56"}
{"id": "high-ko-69", "question": "$f(x)$가 $R$에서의 홀함수이고, $f(1)=1$ 그리고 $f(\\frac{x}{x-1})=xf(x)$ $(\\forall x<0)$일 때, $f(1)f(\\frac{1}{100})+f(\\frac{1}{2})f(\\frac{1}{99})+f(\\frac{1}{3})f(\\frac{1}{98})+\\cdots +f(\\frac{1}{50})f(\\frac{1}{51}).$의 값을 구하세요.", "answer": "$\\frac{2^{98}}{99!}$"}
{"id": "high-ko-70", "question": "$a_1, a_2, \\ldots, a_{2016}$를 실수라고 하며 다음 조건을 만족한다고 하자: $9a_i \\ge 11a^2_{i+1}$ $(i=1,2,\\cdots,2015)$. $(a_1 - a^2_2)(a_2 - a^2_3) \\cdots (a_{2015} - a^2_{2016})(a_{2016} - a^2_{1}).$의 최대값을 구하시오.", "answer": "$\\frac{1}{4^{2016}}$"}
{"id": "high-ko-71", "question": "주어진 $10$개의 점들 중 각 $4$개의 점들이 한 평면 위에 있지 않다고 가정하자. 몇몇 점들을 몇 선분들로 연결하여 삼각형이나 사각형이 생기지 않도록 할 때, 선분의 최대 개수를 구하여라.", "answer": "15"}
{"id": "high-ko-72", "question": "집합 $S=\\{1,2,3,\\cdots,100\\}$가 주어졌을 때, 다음 조건을 만족하는 $k$개의 서로 다른 비어 있지 않은 부분집합이 존재하도록 하는 정수 $k$의 최댓값을 구하시오: $k$개의 부분집합 중 임의의 두 부분집합의 교집합이 비어 있지 않으면, 그 교집합의 최소 원소가 두 부분집합 중 어느 하나의 최대 원소와도 같지 않다.", "answer": "$2^{99} - 1$"}
{"id": "high-ko-73", "question": "$n$명의 학생이 $m$개의 문제가 있는 시험을 치릅니다. 여기서 $m,n\\ge 2$는 정수입니다. 각 문제에 대한 점수는 다음과 같이 주어집니다: 특정 문제에서 $x$명의 학생이 정답을 맞히지 못하면, 그 문제를 맞힌 학생은 $x$점을 받고, 틀린 학생은 $0$점을 받습니다. 학생의 점수는 $m$개의 문제에 대한 그의 점수의 합입니다. 점수를 내림차순으로 정렬한 $p_1\\ge p_2\\ge \\ldots \\ge p_n$에서 $p_1+p_n$의 최댓값을 구하세요.", "answer": "$m(n-1)$"}
{"id": "high-ko-74", "question": "다음 부등식을 만족하는 모든 정수 $n$의 합을 구하시오:\\[\\frac{1}{4}<\\sin\\frac{\\pi}{n}<\\frac{1}{3}.\\]", "answer": "33"}
{"id": "high-ko-75", "question": "$A$가 $3\\times9$ 행렬이라고 하자. $A$의 모든 원소는 양의 정수이다. $A$의 $m\\times n$ 부분 행렬의 원소들의 합이 $10$의 배수이면, 이를 \"ox\"라고 부르며, 어떤 \"ox\" 부분 행렬의 원소에 속하지 않는 $A$의 원소를 \"carboxylic\"이라고 부른다. \"carboxylic\" 원소의 최대 개수를 구하시오.", "answer": "25"}
{"id": "high-ko-76", "question": "주어진 조건에서 $a_{n}= \\binom{200}{n} \\cdot 6^{\\frac{200-n}{3}} \\cdot (\\dfrac{1}{\\sqrt{2}})^n$ ($ 1 \\leq n \\leq 95$)일 때, 수열 $\\{a_n\\}$에는 몇 개의 정수가 있는가?", "answer": "15"}
{"id": "high-ko-77", "question": "기울기가 $\\frac{1}{3}$인 직선 $\\ell$은 타원 $C:\\frac{x^2}{36}+\\frac{y^2}{4}=1$과 점 $A$, $B$에서 만납니다. 점 $P\\left( 3\\sqrt{2} , \\sqrt{2}\\right)$는 직선 $\\ell$ 위쪽에 위치합니다. 만약 $\\angle APB=\\frac{\\pi}{3}$이라면, 삼각형 $PAB$의 면적을 구하세요.", "answer": "$\\frac{117\\sqrt{3}}{49}$"}
{"id": "high-ko-78", "question": "$T$가 $n$개의 정점을 가지고, 순환을 포함하지 않는 연결된 단순 그래프인 트리라고 합니다. 각 정점 쌍 $u$, $v$에 대해, $d(u,v)$는 $u$와 $v$를 연결하는 $T$ 안의 최단 경로의 변(edge) 수를 나타낸다. 다음의 합을 고려하자:\n\\[W(T)=\\sum_{\\substack{\\{u,v\\}\\subseteq V(T)\\\\ u\\neq v}}d(u,v) \\quad \\text{및} \\quad H(T)=\\sum_{\\substack{\\{u,v\\}\\subseteq V(T)\\\\ u\\neq v}}\\frac{1}{d(u,v)}\\] 다음을 증명하시오. \\[W(T)\\cdot H(T)\\]의 최소값을 구하시오.", "answer": "$\\frac{(n-1)^3(n+2)}{4}$"}
{"id": "high-ko-79", "question": "실수 $V$가 좋다고 하려면 담음 $\\mathbb{R}^3$의 단위 정육면체에서 체적이 각각 $V$인 두 닫힌 볼록 집합 $X$, $Y$가 존재해야 합니다, 각각의 세 좌표평면 (즉, 세 좌표축 중 두 축에 의해 형성되는 평면)에 대해 $X$와 $Y$의 해당 평면에 대한 사영이 서로 겹치지 않습니다.\n$\\sup \\{V \\mid V\\ \\text{is good}\\}$를 구하세요.", "answer": "$\\frac{1}{4}$"}
{"id": "high-ko-80", "question": "$n, k \\geq 3$가 정수라고 하자. 원 $S$가 주어져 있다. $n$개의 파란 점과 $k$개의 빨간 점이 원 $S$ 위에 균일하고 독립적으로 무작위로 선택된다. 빨간 점들의 볼록 껍질과 파란 점들의 볼록 껍질의 교집합을 $F$라 하자. 볼록 다각형 $F$의 꼭짓점의 개수를 $m$이라고 한다 (특히, $F$가 비어 있을 때 $m=0$이다). $m$의 기댓값을 구하여라.", "answer": "$\\frac{2kn}{n+k-1} - 2\\frac{k!n!}{(k+n-1)!}$"}
{"id": "high-ko-81", "question": "우리는 양의 실수 $d$가 다음과 같은 경우 $good$라고 합니다. 무한 수열 $a_1,a_2,a_3,...\\in (0,d)$가 존재하여 $(0,d)$ 구간 안에 있는 , 각 $n$에 대해 $a_1,a_2,...,a_n$ 점들이 구간 $[0,d]$를 각각 길이가 최대 $\\frac{1}{n}$인 세그먼트로 나누는 경우입니다. $d$가 $good$라고 할 때의 $\\text{sup}\\{d| d \\text{는 } 좋다\\}$ 값을 구하세요.", "answer": "$\\ln2$"}
{"id": "high-ko-82", "question": "양의 정수 $n$가 주어졌다고 하자. $\\mathbb{R}^n$에서 임의의 세 개의 단위 벡터 중 적어도 두 벡터가 서로 직교하도록 선택할 수 있는 최대한 많은 서로 다른 단위 벡터는 몇 개인가?", "answer": "$2n$"}
{"id": "high-ko-83", "question": "$\\lim\\limits_{n \\to \\infty} \\frac{1}{\\log \\log n} \\sum\\limits_{k=1}^n (-1)^k \\binom{n}{k} \\log k.$를 계산하세요.", "answer": "1"}
{"id": "high-ko-84", "question": "다음을 계산하십시오. $$\\prod_{n=3}^{\\infty} \\frac{(n^3+3n)^2}{n^6-64}.$$", "answer": "$\\frac{72}{7}$"}
{"id": "high-ko-85", "question": "$R>1$일 때, $\\mathcal{D}_R =\\{ (a,b)\\in \\mathbb{Z}^2: 0<a^2+b^2<R\\}$ 이라 하자. 다음을 계산하시오: $$\\lim_{R\\rightarrow \\infty}{\\sum_{(a,b)\\in \\mathcal{D}_R}{\\frac{(-1)^{a+b}}{a^2+b^2}}}.$$", "answer": "$-\\pi \\log_2$"}
{"id": "high-ko-86", "question": "다음의 되풀이에 의해 $[0,1) \\to \\mathbb{R}$의 연속적으로 미분 가능한 함수들의 수열 $f_1, f_2, \\ldots$를 정의하라:\n$$ f_1=1; \\qquad \\quad f_{n+1}'=f_nf_{n+1} \\quad\\text{$(0,1)$}, \\quad \\text{그리고}\\quad f_{n+1}(0)=1. $$\n모든 $x \\in [0,1)$에 대해 $\\lim\\limits_{n\\to \\infty}f_n(x)$가 존재함을 보이고 그 극한 함수를 구하라.", "answer": "$\\frac{1}{1-x}$"}
{"id": "high-ko-87", "question": "오늘, 고백자 이반은 모든 쌍 $x,y\\in [0,1]$에 대해 $f(x)+f(y)\\geq |x-y|$를 만족하는 $f:[0,1]\\to\\mathbb{R}$인 연속 함수들을 선호합니다. 모든 선호 함수에 대해 $\\int_0^1 f$의 최소 값을 구하세요.", "answer": "$\\frac{1}{4}$"}
{"id": "high-ko-88", "question": "$$ \\lim_{A\\to+\\infty}\\frac1A\\int_1^AA^{\\frac1x}\\, dx $$를 계산하시오.", "answer": "1"}
{"id": "high-ko-89", "question": "평면 위의 점 $O = (0, 0)$과 $A = (2024, -2024)$가 주어져 있습니다. 양의 정수 $n$에 대해, 데미안은 $0 \\leq i, j \\leq n$인 모든 정수 좌표를 갖는 점 $B_{i,j} = (i, j)$를 그리고 각각의 삼각형 $OAB_{i,j}$의 넓이를 계산합니다. $S(n)$을 위에서 계산한 $(n+1)^2$개의 면적의 합이라고 하겠습니다. 다음 극한을 구하세요:\\[\\lim_{n \\to \\infty} \\frac{S(n)}{n^3}.\\]", "answer": "1012"}
{"id": "high-ko-90", "question": "양의 정수 $n$에 대해, $\\sigma(n)$는 $n$의 양의 약수들의 합을 나타냅니다. 다음을 구하시오:\n$$\\limsup\\limits_{n\\rightarrow \\infty} \\frac{\\sigma(n^{2023})}{(\\sigma(n))^{2023}}$$\n참고: 실수 수열 ($a_n$)에 대해, 만약 ($a_n$)가 상계가 없다면, $\\limsup\\limits_{n\\rightarrow \\infty} a_n = +\\infty$라고 합니다. 그렇지 않으면, $\\limsup\\limits_{n\\rightarrow \\infty} a_n$는 가장 작은 상수 $C$이며, 모든 실수 $K > C$에 대해 양의 정수 $N$가 존재해서 $n > N$인 모든 $n$에 대해 $a_n < K$가 됨을 의미합니다.", "answer": "1"}
{"id": "high-ko-91", "question": "모든 양의 정수 $n$에 대해, $s(n)$을 $n$의 소인수 분해에서 $71$과 $97$의 지수의 합이라고 하자; 예를 들어, $s(2021) = s(43 \\cdot 47) = 0$이며 $s(488977) = s(71^2 \\cdot 97) = 3$이다. $f(n)=(-1)^{s(n)}$로 정의하면,\n\n다음의 극한이 존재함을 증명하고 그 값을 구하시오.\n\\[ \\lim_{n \\to +\\infty} \\frac{f(1) + f(2) + \\cdots+ f(n)}{n} \\]", "answer": "$\\frac{20}{21}$"}
{"id": "high-ko-92", "question": "모든 $0 < \\alpha < 1$에 대해, $R(\\alpha)$는 경계가 꼭짓점 $(0,1-\\alpha), (\\alpha, 0), (1, 0), (1,1)$ 및 $(0, 1)$인 볼록 오각형인 $\\mathbb{R}^2$의 영역입니다. $R$는 $0 < \\alpha < 1$인 각 영역 $R(\\alpha)$에 동시에 속하는 점들의 집합으로, 즉 $R =\\bigcap_{0<\\alpha<1} R(\\alpha)$입니다. $R$의 면적을 구하세요.", "answer": "$\\frac{5}{6}$"}
{"id": "high-ko-93", "question": "0이 아닌 실수로 구성된 수열 $\\{a_n\\}_{n\\in \\mathbb{N}}$ 을 고려하자. $m \\geq 1$일 때, 다음과 같이 정의하자:\\[ X_m = \\left\\{X \\subseteq \\{0, 1,\\dots, m - 1\\}: \\left|\\sum_{x\\in X} a_x \\right| > \\dfrac{1}{m}\\right\\}. \\]다음을 구하시오:\\[ \\lim_{n\\to\\infty}\\frac{|X_n|}{2^n}. \\]", "answer": "1"}
{"id": "high-ko-94", "question": "테니스 토너먼트에는 $256$명의 선수들이 참가하며, 이들의 순위는 $1$부터 $256$까지로 매겨져 있습니다. 여기서 $1$이 가장 높은 순위이고 $256$이 가장 낮은 순위입니다. 두 선수가 경기를 할 때, 순위가 높은 선수가 $\\frac{3}{5}$의 확률로 승리합니다.\n토너먼트에서 각 라운드마다, 가장 높은 순위를 가진 선수가 두 번째로 높은 순위를 가진 선수와 경기를 하고, 세 번째로 높은 순위를 가진 선수가 네 번째로 높은 순위를 가진 선수와 경기를 하는 방식으로 진행됩니다. 라운드가 끝나면, 승리한 선수들이 다음 라운드로 진출하며, 패배한 선수들은 토너먼트에서 탈락하게 됩니다. 여덟 라운드가 끝난 후, 단 한 명의 선수가 남게 되며 그 선수가 우승자로 선언됩니다.\n우승자의 순위의 기대값을 구하십시오.", "answer": "103"}
{"id": "high-ko-95", "question": "모든 정수 $k$를 찾아서, 정수 수열 ${\\{a_n\\}}$이 다음 두 조건을 만족하는 경우가 존재하도록 하십시오.\n(1) 모든 양의 정수 $n$에 대하여, $a_{n+1}={a_n}^3+ka_n+1$\n(2) 어떤 실수 $M$에 대하여 $|a_n| \\leq M$이 성립합니다", "answer": "$k=-4,-2,-1,1$"}
{"id": "high-ko-96", "question": "단위 정사각형에 내접하는 육각형 $\\mathcal{P}$이 주어졌을 때, 각 꼭짓점이 정사각형의 변에 있다. 육각형의 모든 내각이 같다고 알려져 있다. $\\mathcal{P}$의 가장 짧은 변의 길이의 최대값을 구하시오.", "answer": "$1-\\frac{1}{\\sqrt{3}}$"}
{"id": "high-ko-97", "question": "$a_1,a_2,\\cdots,a_{100}\\geq 0$이 성립하고, 여기서 $\\max\\{a_{i-1}+a_i,a_i+a_{i+1}\\}\\geq i $가 $2\\leq i\\leq 99.$일 때, $a_1+a_2+\\cdots+a_{100}.$의 최소값을 구하시오.", "answer": "1683"}
{"id": "high-ko-98", "question": "$8\\times 8$ 체스판에서 각 그리드의 각 모서리에 막대를 하나씩 놓습니다 (두 그리드의 공통 모서리에는 막대 하나만 놓습니다). 막대들이 남아있는 동안 직사각형을 형성하지 않도록 하기 위해 최소 몇 개의 막대를 제거해야 합니까?", "answer": "43"}
{"id": "high-ko-99", "question": "직교 좌표계가 있는 평면에 $2023$개의 서로 다른 점 $P_i(x_i, y_i)\\ (i=1,2,\\cdots,2023)$이 주어져 있습니다. $i \\neq j$에 대해, $d(P_i,P_j) = |x_i - x_j| + |y_i - y_j|$로 정의합니다. \n$$\\lambda = \\frac{\\max_{i\\neq j}d(P_i,P_j)}{\\min_{i\\neq j}d(P_i,P_j)}$$라고 정의할 때, $\\lambda$의 최솟값을 구하세요.", "answer": "44"}
{"id": "high-ko-100", "question": "양의 정수 $(a,b,c)$의 모든 쌍을 찾아라,이때 $$\\frac{a}{2^a}=\\frac{b}{2^b}+\\frac{c}{2^c}$$", "answer": "(1,4,4), (2,4,4), (4,5,6), (4,6,5)"}
{"id": "high-ko-101", "question": "$x_i\\ (i = 1, 2, \\cdots 22)$가 $x_i \\in [2^{i-1},2^i]$를 만족하는 실수일 때, $$(x_1+x_2+\\cdots +x_{22})(\\frac{1}{x_1}+\\frac{1}{x_2}+\\cdots+\\frac{1}{x_{22}})$$의 최대값을 구하시오.", "answer": "$\\left(2^{12}-1-\\frac{1}{2^{11}}\\right)^2$"}
{"id": "high-ko-102", "question": "소수 $p \\ge 5$가 주어졌을 때, 세 개의 연속된 양의 정수의 곱을 $p$로 나눈 나머지가 가지는 서로 다른 나머지의 개수를 구하세요.", "answer": "$\\left \\lfloor \\frac{2p+1}{3} \\right \\rfloor$"}
{"id": "high-ko-103", "question": "$n \\geqslant 3$인 정수를 가정하자. 볼록 $n-$다각형 $\\mathcal{P}$가 주어졌다고 하자. $\\mathcal{P}$의 꼭짓점을 $3-$가지 색으로 칠하는 것을 \"nice\"라고 하는데, 모든 $\\mathcal{P}$의 내부 점이 꼭짓점을 서로 다른 색으로 칠한 삼각형 내부 또는 경계에 있는 경우를 말한다. 가능한 서로 다른 nice 색칠 방법의 수를 구하시오.(다른 꼭짓점에서 색칠이 다르면 두 색칠 방법은 서로 다르다고 간주한다.)", "answer": "$2^n + 2\\cdot(-1)^n$"}
{"id": "high-ko-104", "question": "$n \\times n$ 그리드의 모든 셀을 빨간색, 노란색 또는 파란색으로 칠할 때 다음 모든 조건을 만족하는 가장 작은 양의 정수 $n$을 구하세요:\n(1) 각 색깔로 칠해진 셀의 수가 동일하다;\n(2) 어느 행에 빨간색 셀이 있으면, 그 행에는 파란색 셀이 반드시 포함되어야 하고, 노란색 셀이 포함될 수 없다;\n(3) 어느 열에 파란색 셀이 있으면, 그 열에는 빨간색 셀이 반드시 포함되어야 하고, 노란색 셀이 포함될 수 없다.", "answer": "45"}
{"id": "high-ko-105", "question": "$3$개의 반에 각각 $n$명의 학생이 있습니다. $3n$명의 학생들의 키는 쌍마다 다릅니다. 학생들을 각 반에서 한 명씩 포함하는 $3$명씩의 그룹으로 나누십시오. 각 그룹에서 가장 키가 큰 학생을 '키 큰 사람'이라고 부릅니다. 학생들을 어떤 방식으로 그룹으로 나누더라도, 각 반에서 최소 $10$명의 '키 큰 사람'이 있다고 가정합니다. $n$의 최소 값을 구하십시오.", "answer": "40"}
{"id": "high-ko-106", "question": "주어진 양의 정수 $n$가 있다고 하자. $\\mathbb{N}_+$는 모든 양의 정수 집합을 나타낸다.\n다음 조건을 만족하는 유한 리스트 $(a_1,a_2,\\cdots,a_m)$의 개수를 구하시오:\n(1) $m\\in \\mathbb{N}_+$ 이고 $a_1,a_2,\\cdots,a_m\\in \\mathbb{N}_+$ 이며 $a_1+a_2+\\cdots+a_m=n$.\n(2) $1\\leq i<j\\leq m$ 이고 $a_i>a_j$ 를 만족하는 모든 정수 쌍 $(i,j)$의 개수가 짝수이다.\n예를 들어, $n=4$인 경우 이러한 리스트 $(a_1,a_2,\\cdots,a_m)$의 개수는 $6$이며, 리스트들은 $(4),$ $(1,3),$ $(2,2),$ $(1,1,2),$ $(2,1,1),$ $(1,1,1,1)$ 이다.", "answer": "$2^{n - 2} + 2^{\\lfloor\\frac{n}{2}\\rfloor - 1}$"}
{"id": "high-ko-107", "question": "시퀀스에서 다음과 같은 연산을 수행할 수 있습니다: 세 개의 인접한 항목 $a, b, c$를 선택하여 $b, c, a$로 변경합니다. 유한번의 연산 후, 시퀀스 $1, 2, \\cdots, n$이 최종적으로 $n, n-1, \\cdots, 1$로 변경될 수 있는 모든 가능한 $n \\geq 3$인 양의 정수를 구하세요.", "answer": "$n\\equiv 0,1 \\pmod{4}$"}
{"id": "high-ko-108", "question": "$k \\in \\mathbb{N}^+$.가 주어졌습니다. 정수 집합 $\\mathbb{Z} \\supseteq I_1 \\supseteq I_2 \\supseteq \\cdots \\supseteq I_k$의 부분 집합 열을 $k-chain$이라고 하는데, 각 $1 \\le i \\le k$에 대해 다음과 같은 경우입니다.\n(i) $168 \\in I_i$;\n(ii) $\\forall x, y \\in I_i$, 우리가 $x-y \\in I_i$.를 가집니다.\n총 $k-chain$의 개수를 구하시오.", "answer": "$\\frac{1}{6}(k+1)^3(k+2)(k+3)$"}
{"id": "high-ko-109", "question": "주어진 $2018 \\times 4$ 격자를 빨강과 파랑으로 칠합니다. 각 행과 각 열에는 빨강과 파랑의 격자 수가 같도록 한다고 가정합니다. 격자를 이 조건에 맞게 칠하는 방법이 $M$ 가지 있다고 가정합니다. $M \\pmod {2018}$을 구하십시오.", "answer": "6"}
{"id": "high-ko-110", "question": "$n$을 고정된 양의 정수라고 하자. \n$$A=\\begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} & \\cdots &a_{1n}  \\\\ a_{21} & a_{22} & \\cdots &a_{2n}  \\\\ \\vdots & \\vdots & \\cdots & \\vdots \\\\ a_{n1} & a_{n2} & \\cdots &a_{nn} \\end{bmatrix}\\quad \\text{and} \\quad B=\\begin{bmatrix} b_{11} & b_{12} & \\cdots &b_{1n}  \\\\ b_{21} & b_{22} & \\cdots &b_{2n}  \\\\ \\vdots & \\vdots & \\cdots & \\vdots \\\\ b_{n1} & b_{n2} & \\cdots &b_{nn} \\end{bmatrix}\\quad$$\n두 $n \\times n$ 행렬이 $\\{a_{ij}|1\\le i,j\\le n\\}=\\{b_{ij}|1\\le i,j\\le n\\}=\\{k\\in N^*|1\\le k\\le n^2\\}$를 만족한다고 하자. 행렬 $A$에 다음과 같은 연산을 수행할 수 있다: $A$의 같은 행이나 같은 열에 있는 숫자 $2$개를 선택하여, 이 $2$개의 숫자를 교환하고, 나머지 $n^2-2$개의 숫자는 그대로 둔다. 이 연산을 $A$의 변환이라고 한다. \n모든 행렬 $A$와 $B$에 대해 $A$를 $B$로 변환할 수 있는 최소 양의 정수 $m$을 구하시오. Proof와 함께 답을 제시하시오.", "answer": "$2n(n-1)$"}
{"id": "high-ko-111", "question": "$\\mathbb{Q}$를 유리수 집합, $\\mathbb{Z}$를 정수 집합이라고 하겠습니다. 좌표 평면에서, 양의 정수 $m$에 대해 다음을 정의합니다:\n$$A_m = \\left\\{ (x,y)\\mid x,y\\in\\mathbb{Q}, xy\\neq 0, \\frac{xy}{m}\\in \\mathbb{Z}\\right\\}.$$\n선분 $MN$에 대해, $f_m(MN)$을 $MN$ 선분 위의 $A_m$에 속하는 점의 개수라고 정의합니다.\n어떤 직선 $l$이 주어졌을 때, 임의의 두 점 $M, N$이 직선 $l$ 위에 있을 때, 다음을 만족하는 $l$에 관련된 상수 $\\beta (l)$가 존재하도록 하는 가장 작은 실수 $\\lambda$를 찾으시오:\n$$f_{2016}(MN)\\le \\lambda f_{2015}(MN)+\\beta (l)$$", "answer": "$\\frac{2015}{6}$"}
{"id": "high-ko-112", "question": "유한하고 비어 있지 않은 집합 $X$가 실수 값을 가질 때, $f(X) = \\frac{1}{|X|} \\displaystyle\\sum\\limits_{a\\in X} a$로 정의되며, 여기서 $\\left\\lvert X \\right\\rvert$는 $X$의 크기를 나타냅니다. 집합 $(A,B)$의 순서쌍에 대하여, $A\\cup B = \\{1, 2, \\dots , 100\\}$이고 $A\\cap B = \\emptyset$이며 $1\\leq |A| \\leq 98$인 경우, $B$에서 임의의 $p \\in B$를 선택하여, $A_{p} = A\\cup \\{p\\}$와 $B_{p} = B - \\{p\\}.$이라고 합시다. 모든 이러한 $(A,B)$와 $p\\in B$에 대하여, $(f(A_{p})-f(A))(f(B_{p})-f(B))$의 가능한 최댓값을 구하십시오.", "answer": "$\\frac{625}{196}$"}
{"id": "high-ko-113", "question": "집합 $S$를 $\\{0,1,2,\\ldots,98 \\}$의 부분집합으로 정의하자. 여기서 $S$는 정확히 $m\\geq 3$ (서로 다른) 원소를 가지며, 모든 $x,y\\in S$에 대해서 $x+y \\equiv 2z \\pmod{99}$를 만족하는 $z\\in S$가 존재한다고 하자. 가능한 $m$의 모든 값을 구하시오.", "answer": "$m=3, 9, 11, 33, 99$"}
{"id": "high-ko-114", "question": "집합 $\\{0, 1, 2, \\dots, 2012\\}$에 있는 정수 $k$ 중에서 $\\binom{2012}{k}$가 2012의 배수가 되는 정수 $k$의 개수를 구하시오.", "answer": "1498"}
{"id": "high-ko-115", "question": "다음 조건들을 만족하는 $5$보다 큰 가장 작은 홀수 $a$를 구하여라: 양의 정수 $m_1, m_2, n_1, n_2$가 존재하여 $a=m_1^2+n_1^2$, $a^2=m_2^2+n_2^2$, 그리고$m_1-n_1=m_2-n_2.$가 성립한다.", "answer": "261"}
{"id": "high-ko-116", "question": "$n \\ge 4$개의 팀이 참가하고 각 팀이 다른 모든 팀과 최대 한 번 경기를 하는 스포츠 토너먼트를 고려합니다. 이 토너먼트에서 네 팀이 정확히 세 번의 경기를 하면 균형 잡힌 토너먼트라고 합니다. 따라서 모든 팀이 서로 경기를 하는 것은 아닙니다.\n균형 잡힌 토너먼트가 존재하는 경우 가장 큰 $n$의 값을 구하십시오.", "answer": "5"}
{"id": "high-ko-117", "question": "양의 정수 $n$에 대하여 $g(n) = \\left[ \\displaystyle \\frac{2024}{n} \\right]$라고 하자. 다음 값을 구하여라.\n$$\\sum_{n = 1}^{2024}\\left(1 - (-1)^{g(n)}\\right)\\phi(n).$$", "answer": "$2 \\cdot (1012)^2$"}
{"id": "high-ko-118", "question": "다음 조건을 만족하는 집합 $A_0, A_1, \\dots, A_{2023}$이 있습니다:\n$A_0 = \\{ 3 \\}$\n$A_n = \\{ x + 2 \\mid x \\in A_{n - 1} \\} \\cup \\{x(x+1) / 2 \\mid x \\in A_{n - 1} \\}$ 각 $n = 1, 2, \\dots, 2023$에 대하여.\n$|A_{2023}|$을 구하십시오.", "answer": "$2^{2023}$"}
{"id": "high-ko-119", "question": "$n(\\geq 4)$ 개의 섬들이 다음 조건들을 만족하도록 다리들로 연결되어 있습니다:\n각 다리는 두 섬만 연결하며 다른 섬을 지나지 않습니다.\n두 섬 사이를 연결하는 다리는 최대 한 개입니다.\n서로 다른 섬들의 목록 $A_1, A_2, \\ldots, A_{2k}(k \\geq 2)$ 가 다음 조건들을 만족하는 경우는 존재하지 않습니다:\n각 $i=1, 2, \\ldots, 2k$ 에 대해, 두 섬 $A_i$와 $A_{i+1}$ 은 다리로 연결되어 있습니다. (단, $A_{2k+1}=A_1$ 이라고 하자.)\n다리의 최대 개수를 구하세요.", "answer": "$\\frac{3(n-1)}{2}$"}
{"id": "high-ko-120", "question": "$88$개의 행과 $253$개의 열이 있는 표에서 각 셀은 보라색 또는 노란색으로 색칠되어 있습니다. 각 노란색 셀 $c$에 대해, $$x(c)y(c)\\geq184.$$ 여기서 $x(c)$는 $c$와 동일한 행에 있는 보라색 셀의 수를 나타내고, $y(c)$는 $c$와 동일한 열에 있는 보라색 셀의 수를 나타냅니다.\n보라색으로 색칠된 셀의 최소 개수를 구하십시오.", "answer": "2024"}
{"id": "high-ko-121", "question": "$\\ell$이 평면 위의 한 직선이라고 하고, $90^\\circ<\\theta<180^\\circ$라고 하자. 다음 조건을 만족하는 서로 다른 점 $P, Q, R$를 고려하자:\n(i) $P$는 $\\ell$ 위에 있고, $PQ$는 $\\ell$에 수직이다.\n(ii) $R$은 $Q$와 $\\ell$의 같은 쪽에 위치하고, $R$은 $\\ell$ 위에 있지 않다.\n(iii) $\\ell$ 위의 임의의 점 $A,B$에 대해, 만약 $\\angle ARB=\\theta$ 이면 $\\angle AQB \\geq \\theta$이다.\n$\\angle PQR$의 최솟값을 구하시오.", "answer": "$270-\\theta$"}
{"id": "high-ko-122", "question": "$a$, $b$, $c$ 세 양의 실수가 $ab+bc+ca=abc$를 만족할 때, $$a^abc + b^bca + c^cab$$의 최솟값을 구하시오.", "answer": "729"}
{"id": "high-ko-123", "question": "모든 양의 정수 $n$에 대해 $P(n)\\mid n!+2$을 만족하는 정수 계수를 가진 다항식 $P(x)$를 모두 구하시오.", "answer": "$P(x)=-1,1$"}
{"id": "high-ko-124", "question": "$a, b, c$가 0이 아닌 실수이며 $a + b + c = 0$일 때, $\\frac{a^2b^2c^2}{ (a^2 + ab + b^2)(b^2 + bc + c^2)(c^2 + ca + a^2)}$의 가능한 최대 값을 구하세요.", "answer": "$\\frac{4}{27}$"}
